<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>WU WEN XI DONG</title>
  
  
  <link href="/wuwenxidong/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/"/>
  <updated>2018-01-22T14:03:40.016Z</updated>
  <id>https://mineduan.github.io/wuwenxidong/</id>
  
  <author>
    <name>Mineduan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>少数民族去哪了（一）：匈奴</title>
    <link href="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/2018/01/22/%E5%B0%91%E6%95%B0%E6%B0%91%E6%97%8F%E5%8E%BB%E5%93%AA%E4%BA%86%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%EF%BC%9A%E5%8C%88%E5%A5%B4/"/>
    <id>https://mineduan.github.io/wuwenxidong/2018/01/22/少数民族去哪了（一）：匈奴/</id>
    <published>2018-01-21T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-01-22T14:03:40.016Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>早在西周时期，就有西戎对镐京的骚扰压力，于是周天子设了烽火台用于搬救兵。但是一个烽火戏诸侯导致的西戎烧镐京，逼得周天子东迁洛阳，结束了西周三百年的历史。随后又把八百里秦川封给了秦国，作为奖励秦国平灭西戎的功绩，给了秦国第一桶金。</code></pre><p>历史就这样进入了春秋战国。<br><a id="more"></a></p><p>春秋战国时期，北方崛起了第一个强大的游牧民族，就是大家熟悉的匈奴。这段时期匈奴跟中原一样，都在进行着大融合。中原从春秋的八百诸侯慢慢融合成战国七雄，最后一统为大秦帝国。同样在北方，匈奴也逐渐将各个部族统一到同一面旗帜下。当然啦，北方游牧民族的组织结构比起中原王朝的农耕文明，那显然是松散很多了，但是同时也让他们灵活很多。<br>匈奴在融合的过程中也没闲着，到了秋冬时节还是不忘南下抢一把。于是北方几个诸侯学着西周的方法，也修了烽火台。但是国境太长，也不知道匈奴从哪里攻来，那就修一条线吧。于是有了秦长城，赵长城和燕长城。到了秦统一天下，就干脆派蒙恬把这几段长城联起来，成了世上最伟大的一面墙——万里长城the Great Wall。</p><p>战国末期，头曼崛起为第一代匈奴单于，其子冒顿（mò dú）通过鸣镝弑父成为了第二代单于。</p><p>这个故事很出名。头曼单于想立小儿子，于是把大儿子冒顿送给月氏国当人质，同时又进攻月氏国，就是想让月氏国杀掉冒顿。不料这小子好机灵，竟然跑回来了。老子也想：“这小伙还不错，好好培养说不定还真能接我班。”于是放弃伤害冒顿的念头，还给了一万骑兵让他统领。头曼是自我感觉跟儿子冒顿冰释前嫌了，冒顿可不这么想，他就打算用这一万骑兵把他老子扳倒。于是他做了一支鸣镝，就是射出去会发出声响的箭。他命令他的骑兵部队，他的鸣镝射向哪里，骑兵们就必须往哪里射箭（游牧民族的骑兵主要是弓骑兵，一边骑马一边射箭攻击）。于是第一次，外出打猎时，冒顿将鸣镝射向一只野猪，有部分骑兵傻傻没反应过来，没有及时跟着冒顿一起开弓，都被冒顿杀掉了。第二次，冒顿将剩下的骑兵召集过来，对着自己最喜欢的坐骑射出了鸣镝。有些骑兵傻了，那可是老大最喜欢的坐骑，对于一个匈奴人而言，无论是进攻还是撤退，一匹好马那可意味着生命中各个环节都快一步啊。别说匈奴人，就连人人熟悉的武圣关二爷，有个挂印封金的故事，他离开曹操去找刘备的时候，曹操赏赐的官印黄金说不要就不要，统统不要，但还是舍不得好马赤兔，走的时候还是把赤兔骑走了。对于一个要上沙场征战的人，一匹好马就是第二生命啊。可是冒顿就这样把鸣镝射向了自己最心爱的坐骑。而那些傻了的骑兵，也被冒顿筛选掉了。第三次，这更狠，冒顿选择的对象是自己最宠爱的妻子，经过前两次的教训，大家都学明白了，毕竟没学明白的前两次都已经被剔除了。这个可怜的女人就这样成了试验品。这三次，骑兵们只需要考虑老大冒顿是怎么想的。于是冒顿开始试探第四次，这次选的是他老爸头曼单于的坐骑。这下子骑兵们都要想了，是考虑最高领导的感受重要，还是直接领导的感受重要。当然啦，骑兵替最高领导感受考虑的这份操心，最高领导也没感受到，因为这部分人，又被干掉了。最后剩下的这些人，是可以跟着他冒顿去弑父的部下。于是冒顿最后一次射出鸣镝，指向了他的父亲。跟在鸣镝后面的，是把头曼扎成刺猬的箭矢。这个故事也出现在电视剧《汉武大帝》里了，不过主角被换成了冒顿的孙子伊稚斜单于。</p><p>冒顿是一个伟大的领袖，在他的带领下，匈奴扩张到了顶峰，东灭东胡，西逐月氏，南困汉高祖，就是白登山事件。汉高祖刘邦统一中原后，觉得匈奴是个麻烦事，想一次性解决，于是御驾亲征，不料兵败被困。</p><p>图3 汉代匈奴图（来自百度图片）</p><p>从此汉朝对匈奴的政策就从武力解决转为和亲，就是用钱和女人换来和平和时间，在和平的环境里发展自己，发展到汉武帝刘彻的时候，就准备算旧账了。话说汉武帝时期国库有钱到什么程度，就是那个钱多得一直堆在那里用不上，甚至穿铜钱用的麻绳都烂掉了也没机会用上。这么多钱，不花干嘛？干什么最花钱？打仗嘛！于是汉武帝布武天下，东吞朝鲜，南平闵越，西通塞外，最主要的还是北击匈奴。汉武帝重用两个外戚——卫青和霍去病，这舅甥俩收复河套，横扫王庭，封狼居胥，登临瀚海（就是现在的贝加尔湖），“是后匈奴远遁，而漠南无王庭”（《汉书》）。</p><p>图4 电视剧《汉武大帝》中的卫青与霍去病</p><p>遭受沉重打击的匈奴也开始思考下一步该怎么办，于是分裂为两大派。一派觉得，汉朝实力强大，赢得了一时赢不了一世，耗不起，还是降了算了，这属于投降派。另一派觉得，我们匈奴是狼的子孙，哪能轻易低头，继续跟汉朝死磕，这是主战派。投降派于公元前53年，在呼韩邪单于的率领下向汉元帝投降，后来还娶了四大美女之一的王昭君，这就是昭君出塞。这一部匈奴就是南匈奴，汉元帝又把他们放在河套地区，作为防范北匈奴屏障。北匈奴，就是另一派主战派，他们延续着祖先的习俗，春夏放牧，秋冬打劫，时不时还是在骚扰汉朝的边境。于是汉朝决定再给匈奴来个致命一击。这次出场的是东汉的两个外戚——窦固和窦宪，这爷孙俩（从辈分上讲，窦固是窦宪的爷爷辈）从汉明帝时期的公元72年开始，一直打到汉和帝时期的公元91年，把之前的北匈奴愣是又打成一南一北。南匈奴继续内附投降，北匈奴继续不投降。</p><p>图5 窦固与窦宪</p><p>那北匈奴不投降，就被东汉接着打，一直打到公元151年，北匈奴呆不下去了，只能远遁，下落不明。于是汉朝这边记载：公元151年，北匈奴被打跑，消失于西方。那哪里去了呢？因为匈奴没有自己的文字，没有自己的记录。那西方谁有记录？同时期的罗马帝国，他们留下了可考的记载，他们写到：公元290年左右，东方突然来了一群人，黑头发黑眼睛黄皮肤，他们就是Hun（翻译为匈人）。这中间隔了一个半世纪的空档。<br>如果你是匈奴人，你会很骄傲地写下：“我是匈奴！”吗？大家都知道奴这个字不是什么高大上的字，谁会用这种字给自己起名字呢？因为这个名字不是匈奴自己起的，是我们汉人给起的。匈奴文化程度低，前面说过，没有自己的文字。更重要的，是匈奴最后为我所败。像什么匈奴，什么倭国，这些打不过我们的，我们给他们起的名字就不那么高大上。再看看“英吉利”啊，“法兰西”啊，“美利坚”啊，多么美丽的文字。人家日本翻译就不叫“美国”而叫“米国”。你看满清努尔哈赤的“努”就不用“奴隶”的“奴”。你敢！文字狱早把你干掉了。准备革满清命的章太炎就直接翻译为“奴儿哈赤”。（《驳康有为论革命书》）</p><p>所以“匈奴”只是一个音译，一个大概的发音。而另一个音译，就是“胡”。赵武灵王的“胡服骑射”，就是学匈奴的服装和作战方式。冒顿单于给汉帝书中说：“南有大汉，北有强胡”（《汉书•匈奴传》），就是说自己是胡。随着匈奴人的扩张，很多北方的少数民族都加入了匈奴这个大家庭，于是“胡”成了北方少数民族的通称，包括东北的，西北的。就像“秦”本来只是周天子的一个诸侯，而跟着李牧跟匈奴打仗的是“赵人”，可是秦统一天下后，原先跟着李牧打仗的“赵人”就都变成“秦人”了。</p><p>现在很多带“胡”的物品，就是指后来从胡人那里传过来的，跟已经有的物品很像。例如胡萝卜，中原本土出产的是白萝卜。例如胡椒，中原本土出产的是花椒，而辣椒是产自墨西哥，要等哥伦布发现新大陆后才能传入，两湖四川的朋友们表示等得很着急。例如胡瓜，东晋十六国时北石勒改为黄瓜，本土的瓜还真不好考证是什么瓜，是葫芦瓜吗？不过葫芦的“葫”，还真不是“胡”，葫芦的“葫”是来自“瓠”（hù），这是个本土产品，而后来的叫西葫芦。带“西”的也是外来品种，西边来的，例如西瓜，还有西红柿。本土的叫柿子。而西红柿还有一个名字叫番茄。带“番”的也是外来品种。对应本土的是北方常见的圆茄子（茄子也是外来的，只是来的时候没别的跟它很像。）。还有番薯，本土的薯片是山药。越洋而来的外国人被称为 “洋夷”，“洋人”，随他们而来的外来品种，就带了个“洋”字。例如洋葱，洋芋（对应本土的芋头，陕北地区对土豆的叫法）。</p><p>为什么“番”也是指外族异地来的呢？这可以从夏商周的管理制度说起。《汉书》记载，大禹治水后，对天下进行划分，“制九州，列五服”。九州大家都比较熟悉，五服是什么？《国语•周语》记载：“夫先王之制，邦内甸服，邦外侯服，侯卫宾服，蛮夷要服，戎狄荒服。”就是按照距离王畿的远近，划分了五个档次。《尚书•禹贡》记载：五百里甸服。五百里侯服。五百里绥服。五百里要服。五百里荒服。距离最远的要服和荒服都是蛮夷戎狄，因此有东夷西戎南蛮北狄的说法，都是些不服王化的野蛮人。这是夏朝的划分，而到了周朝，周公著的《周礼•夏官•职方氏》记载已经发展到“九服”：“乃辨九服之邦国：方千里曰王畿，其外方五百里曰侯服，又其外方五百里曰甸服，又其外方五百里曰男服，又其外方五百里曰采服，又其外方五百里曰卫服，又其外方五百里曰蛮服，又其外方五百里曰夷服，又其外方五百里曰镇服，又其外方五百里曰藩服。”（按一里为500米的长度算，西周首都镐京在现西安，西安到上海三千里，到广州三千多里，到北京两千多里，到乌鲁木齐五千里）可见藩比蛮夷还要蛮夷。藩，通“蕃”，通“番”。最外围的藩服，是那时候已知的极限，后来就变成了最外围的边界，变成屏障，因此各家院子外都有“藩篱”，蒙恬为秦修长城是建“藩屏”，刘邦分封的诸王是拱卫京师的“藩国”（汉景帝和晁错想削弱诸王就叫“削藩”），大唐四周的守卫军区叫“藩镇”。</p><p>无论是“匈奴”还是“胡”，发音都和Hun有些接近。那么出现在西方Hun是不是从东方过去的匈奴人呢？法国著名东方学家、法兰西学院教授J. de Guignes（约瑟夫.德.吉涅）在其巨著《匈人、突厥、蒙古人及其它西方鞑靼的通史》（1756-1758）中，第一次推断西方的Hun就是东方匈奴的后裔。随后英国著名历史学家E. Gibbon（爱德华.吉本1737-1794）将Guignes的观点写入了个人巨著《罗马帝国衰亡史》中。法国学者R. Grousset（勒内.格鲁塞）在《草原帝国》（1939）中也称Hun是匈奴的一支。不过二战之后，“匈人就是匈奴人”的说法受到了世界各地学者的强烈质疑。因为两者差异还是蛮多的，例如骨骼，宗教，文化，工具等。有兴趣了解的读者可以自己去查看。但是毕竟中间隔了一个半世纪的空档。这一群人一路西行，可别指望他们安静地路过，所到之处必然也是血与火。男杀女抢幼为奴。通过这种方式，也一路与原住民进行这混血融合。在不到20岁早当爹的年代，公元290年的年轻人，都是公元150年年轻人的第八代孙子了。140年的时间能改变多少？工业革命总共也不到100年的时间，就带给我们翻天覆地的变化。因此有差异也很正常。反正认为是的无法给出确凿证据，认为不是的也无法充分证明自己的正确。所以我们就认为他是吧。</p><p>于是这帮彪悍的匈奴人，就登上了西方的历史舞台。这是一个骑马打仗的民族，虽然打不过强大的汉朝，打打西边的其他民族还是绰绰有余的。先是中欧的阿兰国，然后是北欧的日耳曼人，然后是东罗马帝国，西罗马帝国。在横扫欧洲的过程中，匈奴人所过之处血流成河，国破家亡，让欧洲人闻风丧胆。这场灾难，被称为第一次“黄祸”（第二次就是蒙古了）。而其中最有名的，就是匈奴王阿提拉。不过欧洲人是怎么看待这个事件的？他们可不会用历史唯物史观来理解。信仰基督教的他们觉得，是由于自己腐败堕落，充满罪恶，于是上帝惩罚他们，让阿提拉来鞭挞他们的肉体和灵魂，因此阿提拉被称为“上帝之鞭”。<br>在阿提拉死去之后，匈奴帝国分崩离析，不复昨日强大，加上中欧那个地方各色人等你来我往，多人种在这里融合发展。虽然匈奴人的基因肯定在某些人身上流传了下来，但是今日的中欧已经很难找到所谓匈奴人的后裔了。只留下一个名字，让人们记得曾经还有这么一群Hun在这里留下过痕迹，那就是Hungary（匈牙利）。</p><p>也正是由于匈奴的进攻，导致大量的日耳曼人迁徙进入了西罗马帝国，最后导致西罗马的灭亡，这就是有名的日耳曼入侵，又叫日耳曼大迁徙。整理一下，汉朝把匈奴打了，于是匈奴往西把日耳曼人打了，于是日耳曼人往西把罗马人打了，西罗马没地方去了，就亡了。因此对西罗马的灭亡，我们大汉朝是负有不可推卸的责任的！我们表示深深的歉意！</p><p>图6 匈奴西迁</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;pre&gt;&lt;code&gt;早在西周时期，就有西戎对镐京的骚扰压力，于是周天子设了烽火台用于搬救兵。但是一个烽火戏诸侯导致的西戎烧镐京，逼得周天子东迁洛阳，结束了西周三百年的历史。随后又把八百里秦川封给了秦国，作为奖励秦国平灭西戎的功绩，给了秦国第一桶金。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;历史就这样进入了春秋战国。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="民族" scheme="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/categories/%E6%B0%91%E6%97%8F/"/>
    
    
      <category term="少数民族去哪了" scheme="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/tags/%E5%B0%91%E6%95%B0%E6%B0%91%E6%97%8F%E5%8E%BB%E5%93%AA%E4%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我来，想告诉你，这是我喜欢的方式</title>
    <link href="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/2018/01/17/%E6%88%91%E6%9D%A5%EF%BC%8C%E6%83%B3%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%EF%BC%8C%E8%BF%99%E6%98%AF%E6%88%91%E5%96%9C%E6%AC%A2%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F/"/>
    <id>https://mineduan.github.io/wuwenxidong/2018/01/17/我来，想告诉你，这是我喜欢你的方式/</id>
    <published>2018-01-17T04:20:57.000Z</published>
    <updated>2018-01-18T12:43:54.977Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>##每当我想起你，嘴角就会不自觉的上扬，即使外界多么喧闹，也不能打扰<br><img src="https://ss0.baidu.com/7Po3dSag_xI4khGko9WTAnF6hhy/image/h%3D300/sign=25ac550e03d162d99aee641c21dda950/b7003af33a87e950128ee8a619385343faf2b45a.jpg" alt=""></p><p>##没有去看你以前的日志，因为你说你忘记了过去，我就相信<br><img src="https://ss3.baidu.com/-fo3dSag_xI4khGko9WTAnF6hhy/image/h%3D300/sign=1885a478b0014a909e3e40bd99763971/21a4462309f790529eb05cf405f3d7ca7acbd548.jpg" alt=""></p><p>##总记得我开始喜欢你时，你的衣着打扮，你的笑容，你的语气<br><img src="https://ss2.baidu.com/-vo3dSag_xI4khGko9WTAnF6hhy/image/h%3D300/sign=374588e4a1d3fd1f2909a43a004c25ce/d833c895d143ad4b64dd5d0a8b025aafa50f060c.jpg" alt=""></p><p>##我说先看一下星座配不配，你说不合也要合，我看了结果觉得很有勇气继续<br><img src="http://c.hiphotos.baidu.com/image/h%3D300/sign=e77440013201213fd03348dc64e636f8/fc1f4134970a304e4f7bd422dac8a786c8175c88.jpg" alt=""></p><p>##你说心情不好的时候，总是说不出来理由，我也不知道如何化解，只会耍宝，逗你开心，并且心情跟着不好<br><img src="http://f.hiphotos.baidu.com/image/h%3D300/sign=0c78321889025aafcc3278cbcbecab8d/f3d3572c11dfa9ec577822cf69d0f703908fc190.jpg" alt=""></p><p>##因为你收集了很多DVD我没有看过，我在悄悄的看，每次你看的时候都认真的陪着你看，即使我并不懂<br><img src="http://e.hiphotos.baidu.com/image/h%3D300/sign=358ba1ba9322720e64cee4fa4bca0a3a/4a36acaf2edda3cc40a5bcf80ae93901203f92a0.jpg" alt=""></p><p>##一看到路边的情侣用品就想买来送给你，比如戒指，巧克力，情侣装<br><img src="http://e.hiphotos.baidu.com/image/h%3D300/sign=b6938fe16063f624035d3f03b745eb32/203fb80e7bec54e7725d1ec6b2389b504ec26ab0.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;##每当我想起你，嘴角就会不自觉的上扬，即使外界多么喧闹，也不能打扰&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://ss0.baidu.com/7Po3dSag_xI4khGko9WTAnF6hhy/image/h%3D300/sign=25ac550e03d162d99aee
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="test" scheme="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/tags/test/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你不相信这个世界，但它依然很美</title>
    <link href="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/2018/01/17/%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%EF%BC%8C%E4%BD%86%E5%AE%83%E4%BE%9D%E7%84%B6%E5%BE%88%E7%BE%8E/"/>
    <id>https://mineduan.github.io/wuwenxidong/2018/01/17/你不相信这个世界，但它依然很美/</id>
    <published>2018-01-17T02:27:58.000Z</published>
    <updated>2018-01-18T12:43:42.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://b.hiphotos.baidu.com/image/pic/item/58ee3d6d55fbb2fb4a944f8b444a20a44723dcef.jpg" alt="美妞"><br><img src="http://a.hiphotos.baidu.com/image/pic/item/500fd9f9d72a6059f550a1832334349b023bbae3.jpg" alt="美妞"><br><img src="http://g.hiphotos.baidu.com/image/pic/item/d788d43f8794a4c2f362ea7105f41bd5ad6e3922.jpg" alt="美妞"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://b.hiphotos.baidu.com/image/pic/item/58ee3d6d55fbb2fb4a944f8b444a20a44723dcef.jpg&quot; alt=&quot;美妞&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://a.hiphot
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="test" scheme="https://mineduan.github.io/wuwenxidong/tags/test/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
